有好多人以為哲學入門等如讀哲學史，其實錯曬

哲學入門同哲學史係兩回事，呢點其實有啲common sense，再去睇下各大學嘅哲概同哲學史係兩個course 就會知。（呢到唔係笑大家冇common sense，睇返個logical connective ）
哲學嘅入門主要係講緊畀大家對於哲學嘅大概課題有返個基本認識，同時啟蒙下大家嘅reflective thinking，reflective thinking係人都有，但係只有長期keep住同埋擅於先做到哲學家，因此入門一步尤其重要，有唔少哲學系學生到grad都未必入到門。
如果你睇多幾本入門書，就會發現好嘅入門書都有啲共通點，有warm up、每一步思考過程都寫埋出嚟，仲要同你講埋點解佢咁諗，呢啲都係教人點樣進行reflective thinking同埋arguing 嘅嘢嚟。
至於哲學史係講咩？哲學史你可以視之為一個哲學目錄，話畀你知咩課題有咩哲學家嘅理論值得睇，但係更重要嘅係哲學史又可以再分為形而上學史、道德哲學史、知識論史等等，係畀一個研究某課題嘅人都於該課題嘅發展有一個picture，明白唔同理論之間嘅關係，省卻自己再去整合嘅功夫。
當然啦，我個人覺得某啲哲學史，例如古希臘哲學史好多時學完都係用作談資，除非你本身研究古希臘哲學
大家千祈唔好見到人搵入門書，就推薦人睇哲學史嘅書啦，誤人時間㗎！

兩方面都有啲興趣，巴打有無咩書啱新手睇？

留明學野

其實入門書方面已經出咗post
哲學史建議睇完一兩本入門後再掂

香港第一人

樓主依家係咪喺大學做緊學術研究？

哲學系year1應該點入軌

其實我出咗個post講入門書

大家千祈唔好見到人搵入門書，就推薦人睇哲學史嘅書啦，誤人時間㗎！

我又唔覺得係咁誇張
只係入門既方法多於一個 而睇哲學史只係其中一個(甚至唔屬於主流)既方法姐
介紹哲學史既書俾人做入門書既時候 要講清楚呢一點，同埋講點解呢本書同哲學入門相關，唔好俾初學者有錯覺就無咩問題

你有冇睇清楚入門書同哲學史書嘅分別㗎？
我個人認為睇哲學史書根本唔係入門方法

哲學史書介紹啲人點諗，但冇將佢成套推論過程指出。

我假設你對入門書同哲學史書既理解係恰當既先
但我唔覺得哲學史書本身必然做唔到入門書既野，例如「每一步思考過程都寫埋出嚟，仲要同你講埋點解佢咁諗」，reflective thinking等，我上面話介紹哲學史書俾入門者既時候要「講點解呢本書同哲學入門相關」其中一個意思就係咁
我覺得從哲學問題、哲學流派、哲學家、哲學史入手去接觸哲學都唔會話必然有問題。畢竟人係多元既，如果有人已經有困擾佢既哲學問題，就不妨從呢個問題去開始，慢慢展開成幅圖像；有人純粹聽過一個學派或者哲學家既名而感興趣，由呢度開始亦未嘗不可。
你話哲學史書就好似哲學目錄，咁借呢個目錄入手睇下邊個問題/理論/哲學家佢感興趣，自己要搵二手甚至一手文獻去睇都幾好呀

唔一定下話
雖然我睇好少哲學史書
但部份history of political thought 都算做到呢點
咁當然無專講一個人/理論既專著咁仔細啦
但對入門者黎講應該已經好足夠

你咁講
上SEP仲好啦
如果心入面已經有個哲學問題
個人又有天份
真係上SEP查查查、睇睇睇就搞掂㗎啦
如果學哲學史就會識哲學思考
咁就唔使分個哲概出嚟啦

又係呢個問題

做分析哲學問題不必要識哲學史
哲學史不是necessary更不是sufficient condition

做歐陸/中國哲學問題就需要識哲學史
At least necessary but not sufficient

我係咁睇

太長唔quote
我同意哲學史is neither necessary nor sufficient condition
歐陸同中國哲學唔熟唔多口

對某個哲學問題/哲學家/哲學流派有少少興趣先至有動機去接觸哲學，應該唔係好罕見下話 唔少哲學入門書都會話好多人俾哲學問題困擾，只係佢地唔知呢d係哲學問題姐
我自己對科學/藝術問題同人物完全無興趣，所以無動力去睇相關既入門書/文章，我估我唔係唯一掛
同埋我不嬲都話如果唔怕睇英文同埋真係對特定條目想瞭解得深入，係應該睇sep的

我同意你嘅說法
我自己為例，我對哲學有興趣因為我想知道咩係人生意義，我諗同好多人一樣

開始讀下入門書，開發左新眼界，加上完成左undergraduate ，發現自己喜歡用分析嘅方法去處理問題，將複雜嘅問題簡化為清楚明白簡潔嘅部分。同埋我歡喜最fundamental問題。所以我喜歡分析哲學。
例如，讀normative ethics，我哋討論what is the right action，我更加喜歡metaethics，討論whether moral truth exists，如果存在，佢到底係點嘅嘢呢？點先可以獲得關於佢嘅知識之類。

所以我就決定去讀metaphysics了

Hi 跳跳虎

你都識跳跳虎
所謂亂咁估，跳跳虎

識真人？

你同五毛哲學撚係咩關係？

lingu 早期打算唔開哲學史課程,
原因就好似巴打所講, 分析哲學唔重哲學史,
但讀歐陸唔識哲學史真係可以收檔
而且數學史, 藝術史, 人類學都要有大概印象
兩個取向係非常唔同

自己都做歐陸, 你地開的書單無咩點讀過
甚至好可能根本唔會咁問問題
雖然當代有人想打破歐陸同分析個區分,
但暫時睇都需要一段時間。

香港就係太多人當左分析哲學係哲學既全部

讀歐陸哲學係一定要識哲學史

我唔識有人係咁諗喎 至少同學之間

Philosophie巴打做歐陸哲學 我真心adore

我覺得太過難啦

冇關係～

其實無想像中咁難理解。
只係初學者需要有耐性,
需要時間投入個世界,
一旦投入左就會覺得好正。

如果真係有人對歐陸感興趣,
由zizek 暴力同event入手啦。
幾好讀, 感興趣再讀返個哲學史,
唔感興趣就無辦法啦。

以為哲學史唔係哲學入門，其實錯曬。

哲學就係哲學史，唔了解哲學史源流，又點知道咩係哲學，哲學就好似一條河，河嘅每一處都係河，但要真正了解條河，就一定要睇晒成條河，包括中間嘅轉折、瀑布、激流。

利申敝校冇哲概，只有四科分別係中、西哲史1、2。

Lingu? 應該有一科叫做 doing philosophy,
類似於哲學概論的東西, 新制無左?

問題係你永遠無可能企起「中立位置」考察河流,
你所佔據的位置/角度已經影響你考察的結果

入知行

樓主個名

點睇有人話中國無哲學？

墨子講「何以知？」、墨辯講邏輯、公孫龍講語言哲學、孟子講人性論、荀子墨子講state of nature、韓非講法律哲學⋯⋯（講唔晒，見諒。）只係先秦子學已經咁多哲學問題，仲有漢代經學、魏晉玄學、隋唐佛學、宋明理學、清代樸學。

點會冇哲學？

留名

講得幾好
不過可否隔一隔行

Agger, 讀哲學係要睇埋d古式英文、文言文、德文先算係讀緊哲學書。

如果讀哲學史，不如買返本 introduction to xxx 返屋企慢慢睇，然後再睇返原文。

一睇你咁講就知你係cu撚

又德文又中哲

Btw 我唔同意，哲學百花齊放，冇理由一定係讀康德同儒家

新儒家成日講呢個問題，特別係牟宗三
你可以睇下佢本生命的學問，再諗下佢個講法合唔合理

主要係歐陸會話: 東方係不存在哲學。
Heidegger, Derrida, 甚至到 Zizek 都係咁講。

因為對佢地而言, 哲學係研究存在之為存在 (being qua being),
如果讀巴曼尼得斯篇, 同 Aristotle 第一哲學就會好明顯見到:
西方所謂「哲學」並唔單單只係建構世界觀, 而係當作科學去做,
就好似做實驗咁, 逐點逐點去思考會產生點樣的結果。
中國除左百家爭鳴之外, 後面主流幾乎都係由單一預設開始,
存在本體, 然後可以通過功夫論與本體結合為一。

思想唔係無斷裂, 但無大變革, 笛卡爾、康德之類。
歷史都係一樣, 秦漢奠定統治模式之後, 直到近代都無大變革,
所以思想的連貫性, 同歷史的穩定性, 可能係有潛在關係,
新儒家好少分析思想同權力關係, 但台灣、歐洲都有人研究。

中國無哲學, 又唔代表中國「思想」無價值。
Heidegger, Derrida 亦唔係要貶低東方。
道家同禪宗亦唔在於建立一門科學, 而係要解決人的煩惱。
傳統實踐係值得研究, 精神分析都有研究道家、禪宗。
只係要逐點逐點去思考, 唔好再有幻想復興成個「傳統」。

關鍵其實係我地有無做哲學, 而唔係有無所謂「傳統」。

成套中國哲學，都係儒家同道家

我HKU撚，不過鍾意CU philo

首先你要定義咩係「入門」

如果真係由0開始
我覺得不如真係睇左分析哲學/李天命個種方法論書先

哲學雖然歸bachelor of art
但講邏輯層面係比其他理科嚴謹
先打好邏輯底先係入門

當有左邏輯底
再睇哲學史，知晒皮毛咁多範
再揀一條stream黎深入讀

如果以自學計
做晒以上既野都夠玩幾年，幾年算好入門 ？

lm learn

留名。正。